\begin{definition}\label{def:ring-divideability} Элемент $b$ делит элемент $a$ (записывается как $b \mid a$), если $a = bc$ для некоторого $c \in R$.
\end{definition}

\begin{statement}\slashn
  \begin{compactitem}
    \item $b | a \iff a \in bR \iff aR \subseteq bR$
    \item $a \in R^* \iff aR = R$
  \end{compactitem}
\end{statement}
\begin{proof}
  \slashn
  \begin{compactitem}
    \item $a = bc$ $c \in R \Rightarrow a \in bR \Rightarrow aR = b(cR) \subseteq bR$ так как $cR \subset R$\\ 
		  И в обратную: $aR \subseteq bR \Rightarrow \forall x \in R \exists y \in R: \ ax = by \Rightarrow a * 1 = a \in bR \Rightarrow \exists c: a = bc \Rightarrow b | a$
    \item $\forall x \in R a^{-1}x \in R \Rightarrow a a^{-1}x = x \in aR$ \\
		  $\forall x \in R \exists y \in R: x = ay \Rightarrow \exists y: 1 = ay \Rightarrow a$ -- обратим. \qedhere
    \end{compactitem}
\end{proof}

\begin{definition} Пусть $I$~--- идеал, тогда $I$ простой, если $\forall a, b \in R\colon ab \in I \implies a \in I \lor b \in I$.
\end{definition}

\begin{definition} $I$~--- максимальный, если для любого идеала $J$: $I \subsetneq J \subset R \implies J = R$.
\end{definition}

\begin{lemma} Пусть $I$~--- идеал $R$, тогда $\exists J$~--- идеал, $I \subseteq J \subseteq R$ и $J$ максимальный.
\end{lemma}
  
\begin{proof} Рассмотрим множество $X = \{ K \mid K\text{~--- идеал в} R, K \supseteq I, K \ne R\}$, введём на нём частичный порядок включения ($\subseteq$).

  Покажем, что любое линейно упорядоченное подмножество $X$ имеет верхнюю грань.

  Пусть $\{L_i\}$~--- произвольное линейно упорядоченное подмножество, $L := \bigcup L_i$.

  Рассмотрим произвольные $a, b \in L$, тогда $a \in L_i, b \in L_j$ (для некоторых $i, j$).

  Но множество линейно упорядоченно, значит одно лежит в другом (совпадение тоже допускается), без потери общности давайте считать, что $L_i \subseteq L_j$.

  Следовательно $a, b \in L_j \implies a - b \in L_j \subseteq L$.

  Также $\forall r \in R\colon ra \in L_j \subseteq L$.

  Итого мы получаем по определению (\ref{def:ring-ideal}), что $L$~--- идеал. Значит любое линейное упорядоченное
  подмножество $X$ имеет верхнюю грань, значит (по лемме Цорна) в множестве $X$ есть максимальный элемент.

  Соответственно этот максимальный элемент и является максимальным идеалом.\qedhere
\end{proof}

\begin{remark} $R$~--- область целостности $\iff$ $\{0\}$~--- простой идеал.

  Область целостности $\iff ab = 0 \implies a = 0 \lor b = 0$.

  Идеал простой $\iff ab \in \{0\} \implies a \in \{0\} \lor b \in \{0\}$.
\end{remark}

\begin{statement} Пусть $R$~--- коммутативное ассоциативное кольцо с $1$, $I$~--- идеал в $R$, тогда:\slashn
  \begin{compactenum}
  \item $I$~--- простой $\iff R{/}_I$~--- область целостности.
  \item $I$~--- максимальный $\iff R{/}_I$~--- поле.
  \item Если $I$~--- максимальный, то $I$~--- простой.
  \end{compactenum}
\end{statement}


\begin{proof} Warning. Секция повышенной опасности, присылайте замечания\slashnss
	\begin{compactenum}
		\item В $R{/}_I$ нет делителей нуля $\iff$
		
		$\iff$ $\forall a, b \in I\colon (a + I)(b + I) = 0 + I \implies a + I = 0 + I \lor b + I = 0 + I \iff a \in I \vee b \in I$
		
		$\iff$ $\forall a, b \in I\colon ab \in I \implies a \in I \lor b \in I$. Напоминание: $(a + I)(b + I) = ab + I$
		
		\item Докажем, что если $R{/}_I$~--- поле, то $I$~--- максимальный.
		
		Рассмотрим какой-нибудь элемент $r \in J \setminus I$. 
			
		Так как мы в поле, то $r + I$ обратимо $\Rightarrow \exists s:$ $R{/}_I$: $(r + I)(s + I) = rs + I = 1 + I$.
		
		Из этого следует, что $1 \in I + rs$, а $I + rR = R$.
		
		Но $I + rR \subseteq J$ (так как $r \in J$), значит $J = R$, что противоречит предположению.
				
		Пусть $I$~--- максимальный, покажем, что $R{/}_I$~--- поле.
		
		Пусть максимальный. Рассмотрим $r \in R \setminus I$ (так как $I$ не совпадает с $R$, то такой есть).
		
		Так как $r \notin I$, то $I \subsetneq I + rR = R$ (последнее равенство так как $I$ максимальный).
		
		Значит существует $i \in I$, $t \in R$, такие что $i + rt = 1$. Иначе говоря, $rt \equiv 1 \pmod{I}$.
		
		Так как выбрать $r$ можно произвольно в $R \setminus I$, то любой ненулевой элемент в $R{/}_I$ обратим.
		
		\item Посмотрите на пункт $1$, посмотрите на пункт $2$.	\qedhere
	\end{compactenum}
\end{proof}
Далее $R$ область целостности
\begin{statement}
	В кольце главных идеалов $R$ любой ненулевой простой идеал $I$ является максимальным
\end{statement}
\begin{proof}
  $I = pR$, пусть $I \subsetneq J \subseteq R$, $J$~--- идеал.

  $R$~--- КГИ $\implies J = qR ~~ pR \subseteq qR \subseteq R$

  $p = qr$, $pR$~--- простой $\implies (q \in pR \implies pR = qR) \lor (r \in pR \implies r = ps)$.

  $p = qr = qsp, p(1 - qs) = 0 \implies q \in R^* \iff qR = R$.\qedhere
\end{proof}
